def quiz():
    questions = [
        {
            "question": "Questão 1/10 - Redes de Computadores\nUma das atribuições da camada de enlace, além do processo de encapsulamento e desencapsulamento dos pacotes recebidos, é a codificação dos dados para a transmissão através do meio físico, e o controle de acesso ao meio. E este processo depende da topologia física. Avalie as asserções a seguir:\nI. O protocolo de controle de enlace deverá verificar, inicialmente, se o meio de transmissão está livre, para então iniciar o processo de envio de dados.\nPORQUE\nII. É necessário que os terminais tenham a garantia de que o meio físico irá atender à velocidade de transmissão demandada, sem perda de pacotes.\nAssinale a opção correta. ssim, considerando a operação do protocolo de enlace, em uma topologia do tipo multiacesso, em barramento, e com base nas informações apresentadas no texto da rota, avalie as asserções a seguir:\nI. O protocolo de controle de enlace deverá verificar, inicialmente, se o meio de transmissão está livre, para então iniciar o processo de transmissão de dados através deste meio.\nPORQUE \nII. É necessário que os terminais tenham a garantia de que o meio físico irá atender a velocidade de transmissão demandada pela aplicação, evitando a perda de pacotes.\nA respeito dessas asserções, assinale a opção correta.\n",
            "options": [
                "A. As duas asserções são proposições verdadeiras, e a segunda é uma justificativa correta da primeira.",
                "B. As duas asserções são proposições verdadeiras, mas a segunda não é uma justificativa correta da primeira.",
                "C. A primeira asserção é uma proposição verdadeira, e a segunda, uma proposição falsa.",
                "D. A primeira asserção é uma proposição falsa, e a segunda, uma proposição verdadeira.",
                "E. Tanto a primeira quanto a segunda asserções são proposições falsas."
            ],
            "answer": "C"
        },
        {
            "question": "Questão 2/10 - Redes de Computadores\nDispositivos de segurança devem garantir proteção tanto para redes LAN quanto para redes WAN. Avalie as asserções a seguir:\nI. O Firewall pode ser implementado tanto em hardware quanto em software.\nPORQUE\nII. Para redes de pequeno porte, apenas soluções em hardware são viáveis.\nAssinale a opção correta. Porém existem diversos tipos de ameaças, sendo que estas poderão ser classificadas em internas e externas, com medidas de segurança adequadas para cada tipo de ameaça. Assim, considerando esta diferença entre os dispositivos e os tamanhos de redes, avalie as asserções a seguir.\nI. O Firewall é um dispositivo amplamente utilizado para a implementação da segurança, que pode ser implementado em hardware dedicado, ou seja, em um dispositivo físico específico para esta finalidade, quanto em software, podendo ser instalado em um computador ou servidor.\nPORQUE\n\nII. Para a implementação de segurança de uma rede de pequeno porte, apenas as soluções em hardware são viáveis, pois não é possível instalar uma aplicação de firewall no computador do usuário.\nA respeito dessas asserções, assinale a opção correta.\n",
            "options": [
                "A. As duas asserções são proposições verdadeiras, e a segunda é uma justificativa correta da primeira.",
                "B. As duas asserções são proposições verdadeiras, mas a segunda não é uma justificativa correta da primeira.",
                'C. A primeira asserção é uma proposição verdadeira, e a segunda, uma proposição falsa.',
                "D. A primeira asserção é uma proposição falsa, e a segunda, uma proposição verdadeira.",
                "E. Tanto a primeira quanto a segunda asserções são proposições falsas."
            ],
            "answer": "C"
        },
        {
            "question": "Questão 3/10 - Redes de Computadores\nQuando navegamos na internet, abrimos várias abas, estabelecendo novas sessões. Avalie as asserções a seguir:\nI. Para cada novo processo de comunicação, será aberta uma nova sessão com um número de porta atribuído pela camada de transporte.\nPORQUE\nII. As sessões são identificadas pela camada de rede, utilizando o número de porta para identificar o destinatário.\nAssinale a opção correta.",
            "options": [
                "A. As duas asserções são proposições verdadeiras, e a segunda é uma justificativa correta da primeira.",
                "B. As duas asserções são proposições verdadeiras, mas a segunda não é uma justificativa correta da primeira.",
                "C. A primeira asserção é uma proposição verdadeira, e a segunda, uma proposição falsa.",
                "D. A primeira asserção é uma proposição falsa, e a segunda, uma proposição verdadeira.",
                "E. Tanto a primeira quanto a segunda asserções são proposições falsas."
            ],
            "answer": "C"
        },
        {
            "question": "Questão 4/10 - Redes de Computadores\nA fibra multimodo (MMF) e a monomodo (SMF) são tipos diferentes de fibras ópticas. Avalie as asserções a seguir:\nI. A fibra multimodo permite a propagação do sinal óptico por distâncias maiores do que a fibra monomodo.\nPORQUE\nII. A fibra multimodo tem um núcleo maior, permitindo diversos ângulos de injeção do sinal óptico.\nAssinale a opção correta.",
            "options": [
                "A. As duas asserções são proposições verdadeiras, e a segunda é uma justificativa correta da primeira.",
                "B. As duas asserções são proposições verdadeiras, mas a segunda não é uma justificativa correta da primeira.",
                "C. A primeira asserção é uma proposição verdadeira, e a segunda, uma proposição falsa.",
                "D. A primeira asserção é uma proposição falsa, e a segunda, uma proposição verdadeira.",
                "E. Tanto a primeira quanto a segunda asserções são proposições falsas."
            ],
            "answer": "D"
        },
        {
            "question": "Questão 5/10 - Redes de Computadores\nAvalie as afirmações sobre topologias de rede WAN:\nI. Na topologia estrela, todo o tráfego passa por um dispositivo central.\nII. O custo de uma topologia estrela é elevado para redes grandes.\nIII. A topologia em malha completa é a mais simples de implementar.\nIV. Uma topologia ponto a ponto pode coexistir com uma topologia física em malha completa.\nAssinale a opção correta.",
            "options": [
                "\nA. I e II.",
                "\nB. II e III.",
                "\nC. III e IV.",
                "\nD. I e IV.",
                "\nE. I, III e IV."
            ],
            "answer": "D"
        },
        {
            "question": "Questão 5/10 - Redes de Computadores\nAvalie as afirmações sobre topologias de rede WAN:\nI. Na topologia estrela, todo o tráfego passa por um dispositivo central.\nII. O custo de uma topologia estrela é elevado para redes grandes.\nIII. A topologia em malha completa é a mais simples de implementar.\nIV. Uma topologia ponto a ponto pode coexistir com uma topologia física em malha completa.\nAssinale a opção correta.",
            "options": [
                'A. I e II.,'
                "B. II e III.",
                "C. III e IV.",
                "D. I e IV.",
                "E. I, III e IV."
            ],
            "answer": "C"
        },{

        'question': 'Questão 6/10 Para a implementação da confiabilidade de uma rede, ou seja, para garantir que a conectividade entre os clientes e os servidores, no acesso às aplicações, seja garantido, com a qualidade necessária e no momento em que o usuário necessitar acessar estas aplicações, temos alguns requisitos que devem ser atendidos por esta rede. Assim, as quatro características básicas de uma rede, para que ela seja considera uma rede confiável, são a escalabilidade, a tolerância a falhas, a Qualidade de serviço (QoS) e a segurança.\nAssim, para atender ao requisito de escalabilidade, avalie as características descritas a seguir, e identifique quais estão efetivamente relacionadas à escalabilidade.\nI. Um equipamento de rede, com apenas duas portas de conexão, tal como um roteador residencial, não atenderá o requisito de escalabilidade, pois não terá redundância de conectividade.\nII. O equipamento utilizado para a conexão de uma rede residencial à Internet não é escalável, pois o Firewall instalado no roteador não permite a configuração das regras de bloqueio de tráfego.\nIII. Um equipamento utilizado em uma rede residencial, para atender alguns clientes, poderá não ser adequado para ser utilizado em uma rede corporativa, para atender a conexão de muitos usuários, ou seja, não atenderia o requisito de escalabilidade.\nIV. O protocolo da rede wireless, conhecido como padrão WiFi, é dito escalável, pois pode ser utilizado tanto em uma rede residencial como em uma rede corporativa.\nÉ correto apenas o que se afirma em\n',
        'options': [
            'A) I e II',
            'B) II e III',
            'C) III e IV',
            'D) I e IV',
            'E) I, III e IV'
        ],
        'answer': 'E'
    },
    {

        'question': 'Questão 7/10 - Redes de Computadores\nUma das classificações empregadas para diferenciar as redes de computadores está associada aos recursos disponibilizados na rede, bem como dos tipos de usuários que tem permissão para acessar estes recursos. Assim, a partir destas características são definidos três tipos de redes, que são a Intranet, a Extranet e a Internet.\nA Intranet pode ser considerada basicamente uma rede WAN de acesso restrito, diferentemente da Internet, que é uma rede pública, sem restrição de acesso. Por isso a rede do tipo Intranet também é chamada de rede provada. Considerando as características de uma rede do tipo Intranet apresentadas acima e também no texto da rota, avalie as afirmações a seguir.\nI. A Internet pode ser considerada uma Intranet, quando o terminal do usuário está acessando um servidor WEB da empresa.\nII. Para a implementação da Intranet, as empresas contratam o serviço de uma empresa de telecomunicações, ou, ainda, de um provedor de acesso à Internet.\nIII. Um dos protocolos empregados na implementação de uma Intranet é o protocolo IP/MPLS (IP multi-protocol label switching).\nIV. Um Extranet é formada pela conexão de várias Intranets, semelhante à conexão das redes LAN através de uma rede WAN..\nÉ correto apenas o que se afirma em\n',
        'options': [
            'A) I e II',
            'B) II e III',
            'C) III e IV',
            'D) I, II e IV',
            'E) I, III e IV'
        ],
        'answer': 'C'
    },
    {

        'question': 'Quando enviamos um e-mail, estamos utilizando um processo de comunicação onde temos os três componentes básicos, que são o transmissor, o receptor e o meio de transmissão. O transmissor será o terminal do usuário que está enviando o e-mail e o receptor será o terminal do usuário que receberá o e-mail. E meio de transmissão será a rede de computadores, que é a Internet. Mas neste processo de comunicação teremos ainda outros componentes, que incluem o processo de codificação e de decodificação.\nE como a Internet é uma rede de dados digitais, considere o processo de adequação da mensagem, a este meio de comunicação, conforme visto na rota, e avalie as afirmações a seguir.\nI. Os pacotes. que serão transmitidos através da rede de dados. conterão a mensagem de texto, após esta mensagem ser digitalizada e codificada pelo transmissor.\nII. Para e transmissão da mensagem, é necessário que os elementos que formam a rede, ou seja, que implementam o meio de transmissão, conheçam qual foi o processo de digitalização da mensagem.\nIII. O receptor da mensagem deverá estar conectado diretamente ao transmissor, através de um meio dedicado, pois a transmissão de mensagens digitais é realizada apenas entre terminais idênticos.\nIV. Para que o destinatário consiga interpretar a mensagem enviada pelo transmissor, é necessário que ocorra o processo de decodificação da mensagem, no terminal do receptor, de acordo com o processo de codificação realizado pelo transmissor.\n',
        'options': [
            'A) I e II',
            'B) II e III',
            'C) III e IV',
            'D) I e IV'
        ],
        'answer': 'D'
    },
    {

        'question': 'No modelo em camadas, na Camada Física, que é a camada um do modelo OSI, é onde ocorre a codificação dos sinais, para que sejam transmitidos adequadamente através do meio físico empregado para a conexão entre dois terminais. E o protocolo a ser utilizado, para realizar esta codificação dos dados digitais, dependerá do meio físico empregado para a conexão dos dispositivos de rede, que pode ser implementado com cabos de cobre, radio frequência ou fibra óptica.\nEm relação ao meio físico fibra óptica, avalie as características descritas a seguir, e identifique quais estão efetivamente relacionadas a este tipo de meio.\nI. A fibra óptica já é empregada na comunicação nas redes WAN há muito tempo, pois estas redes devem cobrir grandes distâncias e com grande capacidade de transmissão.\nII. O custo do cabo óptico não viabiliza a sua utilização em redes locais, que são as redes LAN, sendo obrigatória a utilização de cabos metálicos blindados, quando é necessária a passagem dos cabos em um ambiente com muito ruído eletromagnético.\nIII. Comparativamente, os cabos de fibra óptica apresentam uma maior atenuação do que os cabos metálicos, e por este motivo, os cabos ópticos são utilizados em redes que exigem uma maior capacidade de transmissão.\nIV. A capacidade de transmissão da fibra óptica, em relação à largura de banda, também é um grande diferencial deste meio físico, em ralação aos cabos de cobre e redes wireless, apresentando uma capacidade muito maior do que estes outros dois tipos de meios físicos.\nÉ correto apenas o que se afirma em\n',
        'options': [
            'A) I e II',
            'B) II e III',
            'C) III e IV',
            'D) I e IV',
            'E) I, III e IV'
        ],
        'answer': 'D'
    },
    {

        'question': 'A identificação dos terminais, no protocolo Ethernet, é realizada através do endereço MAC Ethernet, que consiste de um conjunto de 48 bits, representado em hexadecimal. Assim, o endereço MAC Ethernet é, normalmente, representado por um valor hexadecimal com 12 dígitos hexadecimais,\nAlém do endereço individual de cada dispositivo, o protocolo Ethernet possibilita a identificação de um conjunto de destinatários, ou, até mesmo, de todos os terminais conectados em uma rede. Assim, considerando este processo de comunicação do protocolo Ethernet, conforme apresentado no texto da rota, avalie as afirmações a seguir.\nI. Para que todos os dispositivos que receberem o quadro façam o seu processamento, o endereço MAC de destino a ser utilizado é o chamado endereço de Broadcast.\nII. O endereço MAC de broadcast dependerá do endereçamento de rede, que é o endereçamento IP, utilizado em cada rede LAN.\nIII. O endereço atribuído a cada interface de rede, pelo fabricante do equipamento, é o endereço chamado de unicast.\nIV. O endereço utilizado para o envio de tráfego para um determinado conjunto de destinatários é chamado de endereço de multicast.\n',
        'options': [
            'A) I e II',
            'B) II e III',
            'C) III e IV',
            'D) I, II e IV',
            'E) I, III e IV'
        ],
        'answer': 'E'
    }
    ]

    score = 0
    for i, q in enumerate(questions):
        print(q["question"])
        for option in q["options"]:
            print(option)
        answer = input("Escolha a alternativa correta: ").strip().upper()
        if answer == q["answer"]:
            print("Resposta correta!\n")
            score += 10
        else:
            print(f"Resposta incorreta. A resposta correta é: {q['answer']}\n")

    print(f"Sua pontuação final é: {score}/100")

quiz()
